[Oura_Church_1864.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oura_Church_1864.jpg "fig:Oura_Church_1864.jpg")
[Altar_of_Oura_Church_-_panoramio_(3).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Altar_of_Oura_Church_-_panoramio_\(3\).jpg "fig:Altar_of_Oura_Church_-_panoramio_(3).jpg")
[Oura_Cathedral_20121114.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Oura_Cathedral_20121114.JPG "fig:Oura_Cathedral_20121114.JPG")

**大浦天主堂**（），是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[長崎的](../Page/長崎市.md "wikilink")[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[宗座聖殿](../Page/宗座聖殿.md "wikilink")，為日本在1853年結束[鎖國後首批建造的](../Page/日本锁国.md "wikilink")[教堂之一](../Page/教堂.md "wikilink")，也是日本现存的最古老的[天主教建筑物](../Page/天主教.md "wikilink")，目前已列為[日本國寶保護](../Page/日本國寶.md "wikilink")，是該制度中第一個列冊保護的[西式建築](../Page/西方文化.md "wikilink")\[1\]。其正式名称为「**日本二十六聖殉教者堂**」，係为了纪念[日本二十六圣人](../Page/日本二十六圣人.md "wikilink")，该教堂朝向他们殉教的地点长崎市西坂。

1953年（[昭和28年](../Page/昭和28年.md "wikilink")），大浦天主堂正式定为[日本國寶](../Page/日本國寶.md "wikilink")。2007年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")19年）做為「[長崎的教堂群與基督教相關遺產](../Page/長崎與天草地方的潛伏基督徒相關遺產.md "wikilink")」中的一部分列入[联合国教科文组织的](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")[世界遗产评审名单](../Page/世界遗产.md "wikilink")。2016年（平成28年）成為日本第一座宗座聖殿\[2\]。

为了应对观光客的增加，該教堂所屬的大浦教會（大浦[堂區](../Page/堂區.md "wikilink")）在教堂入口石階下方的小廣場旁另建新的教堂建物，於1975年（昭和50年）啟用，以供[彌撒等堂區日常運作的需求](../Page/彌撒.md "wikilink")。

## 历史

  - 1862年（[文久](../Page/文久.md "wikilink")2年）
      - 12月 -
        法国的[巴黎外方传教会的](../Page/巴黎外方传教会.md "wikilink")[传教士](../Page/传教士.md "wikilink")（Louis
        Furet）受日本教区长（Girard）指派，从横滨来到长崎任职。开始准备建设司祭馆和教堂。
      - 1597年2月5日（[庆长元年](../Page/庆长.md "wikilink")12月19日）在西坂之丘殉教的26位日本信徒在这一年由教皇[庇护九世列圣](../Page/庇护九世.md "wikilink")（[日本二十六圣人](../Page/日本二十六圣人.md "wikilink")）。
  - 1863年（文久3年）夏（8月）（Bernard-Thadée Petitjean）至长崎就任。辅助菲雷传教士建设教堂。
  - 1865年（[元治](../Page/元治.md "wikilink")2年）
      - 2月19日（旧历1月24日） -
        大浦天主堂竣工，举行献堂典礼。命名为**二十六圣殉教者堂**。大浦天主堂是根据而建设的供法国人使用的礼拜堂。教区长吉拉尔等主持仪式。参与仪式的有居住在长崎的外国人和长崎港停泊中的法国、俄国、英国、荷兰船只的船长以及信仰天主教的水兵等。\[3\]施工负责人为[天草御领岛人小山秀之进](../Page/天草群岛.md "wikilink")（或名秀）。\[4\]造型为混合风格：[哥特风格的](../Page/哥特式艺术.md "wikilink")3座尖塔，[巴洛克风格的正面](../Page/巴洛克艺术.md "wikilink")，墙面涂装为日本传统风格。
      - 3月17日（旧历2月12日） -
        居住于浦上的来到大浦天主堂，秘密向珀蒂让神父表明信徒的身份（**[信徒发现](../Page/#信徒发现.md "wikilink")**）。
  - 1868年7月26日（[庆应](../Page/庆应.md "wikilink")4年6月7日） -
    法國籍的[巴黎外方傳教會神父](../Page/巴黎外方傳教會.md "wikilink")（Marc
    Marie de
    Rotz）来到大浦天主堂。德·罗茨神父以石版印刷了[教会年历](../Page/教会年历.md "wikilink")、圣教日课（日本最早的石版印刷）。
  - 1875年（[明治](../Page/明治.md "wikilink")8年）-1879年（明治12年） -
    对天主堂进行大规模的扩建、改建。
      - 外墙改为砖砌，整体完全变为哥特式风格，与早期造型相比变化很大。\[5\]\[6\]原教堂为木结构，而改建之后的教堂是九州地区最早的砖结构建筑。\[7\]
  - 1891年（明治24年） -
    被指定为天主教长崎教区（现[天主教长崎总教区](../Page/天主教长崎总教区.md "wikilink")）的主教座堂。
  - 1933年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")8年）1月23日 -
    本教堂根据当时实行的《》定为国宝（相当于现在的[重要文化财](../Page/重要文化财.md "wikilink")）。\[8\]
  - 1945年（昭和20年）8月9日 -
    在[长崎市原子弹爆炸中受损](../Page/长崎市原子弹爆炸.md "wikilink")，幸而因距离爆炸中心较远，建筑没有烧毁。
  - 1952年（昭和27年） - 修复工程完毕。
  - 1953年（昭和28年）3月31日 - 本教堂依据劃为国宝（国宝中的第一个西洋风格建筑）。
  - 1962年（昭和37年）
      - 1月1日 - 天主教长崎教区的主教座堂改为[浦上教会](../Page/浦上教会.md "wikilink")。
      - 6月8日 - 举行日本二十六圣人列圣100周年纪念弥撒。
      - 6月10日 - 在西坂公园举行了纪念仪式。约有1万名国内外的教徒参加。
  - 1965年（昭和40年）
      - 2月21日 - 举行大浦天主堂建立100周年纪念仪式。
      - 3月16日 - 举行隐匿基督徒发现100周年纪念仪式。为作为信徒发现纪念碑的圣母像举行揭幕仪式。
      - 3月17日 - 教皇特使（Paolo
        Marella）[枢机到访长崎](../Page/枢机.md "wikilink")，于大浦天主堂举行弥撒。
  - 1975年（昭和50年）11月3日 - 新设立的天主教大浦教会竣工。
      - 由于参观大浦天主堂的游客日益增多，对弥撒等仪式的进行有所干扰。处于对游客和信徒双方的考虑，决定在大浦天主堂邻接的土地上修筑大浦教会。
  - 2007年（平成19年） -
    在[巴黎外方传教会总部的古文献局保管的资料中发现了大浦天主堂初次建造时的设计图](../Page/巴黎外方传教会.md "wikilink")（平面图和侧面图）。\[9\]
      - 发现者为林一马（教授）
      - 参照设计图得知，当初的的房顶、西洋风的窗、以及会堂和走廊的[列柱位置都与现今相同](../Page/列柱.md "wikilink")。
  - 2016年（平成28年） -
    [聖座](../Page/聖座.md "wikilink")部长[罗伯特·萨拉枢机在](../Page/罗伯特·萨拉.md "wikilink")4月26日发布正式文件，定大浦天主堂为次級宗座聖殿。\[10\]

## 信徒发现

建立伊始之时，大浦天主堂有著“法国寺”（）的俗稱，由于其美观与新奇，附近的居民纷纷前来参观。珀蒂让神父见到这样的盛况，对这附近仍然存在隐匿基督徒有所期待。

1865年3月17日（[元治](../Page/元治.md "wikilink")2年2月12日），长崎浦上的几十名居民来访。在珀蒂让神父祈祷时，一位四五十岁的妇女悄悄上前，小声说道“我们的情感是相同的”，以表明自己的天主教信仰。（这位女性名为山本百合，教名伊莎贝莉娜（）。）这些人根据教堂中有[圣母玛利亚像](../Page/圣母玛利亚.md "wikilink")，以及神父独身，确认了这里确实是天主教教堂，向神父讲述了自己数代人作为隐秘基督徒，两百多年间坚守信仰的事。珀蒂让神父知晓后大为欣喜。\[11\]

此后，珀蒂让神父秘密地致力于在浦上、五岛等地传教和寻找隐秘基督徒，确认了不仅在浦上，在长崎周边各地都有很多人秘密地坚守着信仰。这个“信徒发现”的消息很快傳入教宗[庇護九世耳中](../Page/庇護九世.md "wikilink")。教宗甚为感动，称其为“[东洋的奇迹](../Page/东洋.md "wikilink")”。3月17日这一天现为天主教会的可选纪念日。

## 交通

### 地址

〒850-0931
[長崎縣](../Page/長崎縣.md "wikilink")[長崎市南山手町](../Page/長崎市.md "wikilink")5-3

### 公共交通

  - 在[长崎电气轨道](../Page/长崎电气轨道.md "wikilink")“”站下车，步行5分钟。

  - 巴士“[哥拉巴园](../Page/哥拉巴园.md "wikilink")”站下车，步行5分钟。

## 周边

  - [旧罗典神学校](../Page/旧罗典神学校.md "wikilink")
  - [旧长崎总主教府](../Page/旧长崎总主教府.md "wikilink")
  - [南山手](../Page/南山手.md "wikilink")
      - [哥拉巴园](../Page/哥拉巴园.md "wikilink")

## 相关条目

  - [日本国宝列表](../Page/日本国宝列表.md "wikilink")
  - [天主教长崎总教区](../Page/天主教长崎总教区.md "wikilink")
  - [日本二十六圣人](../Page/日本二十六圣人.md "wikilink")
  - [長崎與天草地方的潛伏基督徒相關遺產](../Page/長崎與天草地方的潛伏基督徒相關遺產.md "wikilink")（[世界文化遺產](../Page/世界文化遺產.md "wikilink")）
  - [浦上教会](../Page/浦上教会.md "wikilink")

## 注释

## 参考文献

[Category:日本宗座聖殿](../Category/日本宗座聖殿.md "wikilink")
[Category:日本國寶](../Category/日本國寶.md "wikilink")
[Category:日本地標](../Category/日本地標.md "wikilink")
[Category:日本西式建築](../Category/日本西式建築.md "wikilink")
[Category:木造教堂](../Category/木造教堂.md "wikilink")
[Category:長崎市建築物](../Category/長崎市建築物.md "wikilink")
[Category:長崎縣重要文化財](../Category/長崎縣重要文化財.md "wikilink")
[Category:長崎原爆](../Category/長崎原爆.md "wikilink")
[Category:江戶時代建築](../Category/江戶時代建築.md "wikilink")
[Category:日本世界遗产](../Category/日本世界遗产.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.  1933年（昭和8年）文部省告示第14号

9.
10.

11.